.TH VCHAR 8 "August 1997"
.UC 4
.SH NAME
vchar \- A fully vga character editor.
.SH SYNOPSIS
.B vchar
[
.I -f fontname  -l height  -b [8|9] -n name -d
]
.br
.SH DESCRIPTION
VChar is character editor for vga cards ( or superior, but not ega
or hercules ). It tries to take full advantage of the card using 512
characters at the same time ( 2 font tables ).


.LP
It is necesary to run it in a linux console ( not in X, vt100, etc ).
It also need the gpm library.


.LP
Through the ioctl call, it handles the keyboard in RAW mode, but all the
video functions are made through the ports. This makes the program
run faster, and prevents some flickers in the screen.
The D.O.S. version is in .asm and the linux version is in .c .
However the Linux version run faster because it doesnt use the BIOS
calls.

.LP
.SH ARGUMENTS

.LP
Available command lines.
.TP
-f fontname
Name of the font file to be loaded. You can ommit the full path to
/usr/lib/kbd/consolefonts


.TP
-l height
Only have sense if you use de -f options. This force the height of
the character. Altough vchar only saves characters in 16, you can
find font files with another heights like alt-8x8, that is 8 pixels
height.
If you load a psf file, the height has no sense.

.TP
-b 8|9
This option puts the screen in 8 or 9 bits witdh.
What does it mean ?
In vga all the charactes has 9 bits witdh, and in ega only 8.
But de 9th bit cant be programed, the card treats them like this:
All The characters between 0xc0 and 0xdf, copy the 8th bit to the
9th, but the rest characters has the 9th bit empy. So if you want to
have some "continuity" in those chars you have to put the screen in
8 bit witdh.
.nf
ega: 8 * 80 = 640 ( Frecuency of 25 Mhz )
vga: 9 * 80 = 720 ( Frecuency of 28 Mhz )
.fi

.TP
-d 
This options doesnt load de editor, and only has sense if you use de
"-f" option.
With those options 
.B vchar 
works like
.B setfont.
Ex: vchar -f fontname -d

.TP
-n name
The name that would have the saved fonts in .C format or in binary
format. vchar appends to the .C format the extension C. And in the
binary format, the 8x16 extension would be appended.

.TP
-q
Quiet mode (no output - if there are no errors using '-d' option

.LP
.SH EDITING A CHARACTER

.LP
First of all, you dont have to put the -d option in the command line,
and the 
.B gpm 
must be loaded. With the mouse you can everything but save a macro,
although, with the keyboard you can everything but some especific
function that are only made for the mouse.

.LP
Funciones que se pueden acceder tanto con un click de mouse o con una tecla:

.TP 
Seleccionador de caracteres
No hay que apretar nada para venir hasta aca. El cursor esta parado a la
izquierda, al medio, justo donde esta el caracter que esta siendo editado.
.nf

csrs up/down: avanza, retrocede un char.
csrs left/right: avanza 10, retrocede 10 chars.
otra tecla  : selecciona esa tecla (ej: 'a','G',alt+200,...)
.fi

.TP
F1 Edit Char
De esta manera uno accede al editor de caracteres, y el cursor se posciciona
arriba a la izquierda. Las teclas especiales de aca son:
.nf

cursores: mueven el cursor por el caracter grande.
   space: prende o apaga el bit.
       1: prende el bit ( util para los macros ).
       2: apaga el bit (util para los macros ).
      F1: vuelve al seleccionador de caracteres.
.fi

.TP
@F1 Edit Text
De esta manera uno accede al editor de textos, y el cursor se posciciona
abajo a la izquierda. Las teclas especiales de aca son:
.nf

cursores: mueven el cursor por el editor de textos.
   enter: va una linea abajo
     @F1: vuelve al seleccionador de caracteres.
.fi

.TP
F2 Ascii Table
Muestra abajo, en el editor de texto la tabla ascii.

.TP
@F2 Clear Text
Borra la pantalla del editor de textos.

.TP
F3 Save 2 bin
Salva la tabla de fonts en un archivo binario, que luego el
.B vchar
o el 
.B setfont
van a poder cargar.

.TP
@F3 Save 2 C
Salva en un archivo de textos todos los codigos de los fonts, para poder ser
incluidos como parte de un programa en C.

.TP
F4 Save Char
Salva los cambios que fueron hechos en el caracter que se esta editando.
Cada vez que hace una modificacion en un caracter, y se quiere salvar, esta
es la funcion a elejir.

.TP 
F5 On/Off
Invierte el caracter. Lo que esta prendido lo apaga y viceversa.

.TP
F6 Up/Down
Pone de cabeza al caracter.

.TP 
F7 Left/Right
Lo hace mirar para el otro lado al caracter.

.TP 
F8 Clear
Borra el caracter.

.TP 
@F5 Orig Char/VChar Char
Orig Char: Pone en el editor el caracter que estaba justo antes de cargarse
el vchar. VChar Char: Pone, por el contrario, el caracter del VChar.

.TP
@F6 Rotate 90
Si el caracter midiese 8x8 la rotacion de 90 grados de entenderia, pero como
cada caracter mide 8x16, se rota la mitad de arriba por un lado, y la de
abajo por otro.

.TP 
@F7 Copy
Copia lo que esta en el editor a una memoria.

.TP 
@F8 Paste
Pega en el editor lo que estaba en esta memoria.

.TP
F9 Autosave On/Off
Hace que cada modificacion que se le hace a un caracter sea guardada en ese
momento. Es como que a cada modificacion que se le hace a un char, se
apretase F4. Esta opcion no existe en la version para DOS.

.TP
F10 Quit
Se va del querido
.B vchar.

.TP
F11 Rec Macro
Empieza a grabar una macro. Se tiene un buffer para guardar solo 200 teclas.
Lo hecho con el 
.B mouse
no funciona. Solo con
.B teclas.
Para detenerlo apretar otra vez F11.

.TP
F12 Play Macro
Ejecuta la macro grabada. No apretar este boton con el
.B mouse
porque no funciona. Solo con 
.B teclas.

.TP
@F9 VChar Fonts/Orig Fonts
Carga toda la tabla de fonts del VChar o de los caracteres que estaban antes
de ejecutarse el vchar.

.TP
@F10 Animacion On/Off
Empieza a ejecutar la animacion.

.TP
@F11 8/9 bits
Cambia entre 8 o 9 bits de ancho. Ver en 
.B opciones de linea de comando
como funciona.

.TP
@F12 Grid On/Off
Prende o apaga una grilla para poder ver mejor las cordenadas del caracters
que esta siendo editado.

.LP
.SH OTRAS TECLAS
.TP
Home,End,Delete,Page down
Hacen 'scrollear' al caracter para arriba, abajo, izquierda y derecha
respectivamente.

.TP
Insert,Page Up
Avanza,retrocede un caracter.

.SH FUNCIONES DEL MOUSE
.TP
Dentro del editor de caracteres
El boton 
.B izquierdo 
prende el bit, mientras que el 
.B derecho
lo apaga.

.TP
Dentro del editor de texto
El boton 
.B izquierdo 
selecciona el caracter, mientras que el 
.B derecho 
muestra en patalla el contenido de ese caracter.

.TP
Botones
Se seleccionan con cualquier boton.

.LP
.SH BUGS
Los macros solo pueden ser empezados, detenidos y guardados con
.B teclas.
Lo hecho con el 
.B mouse
no se registra.


.LP
.SH AUTHOR
Ricardo Quesada <rquesada@dc.uba.ar>

.LP
.SH SEE ALSO
.nf
vchard2l(8)    Conversor de archivos creados por el VChar NI al VChar LI.
.fi
